波蘭前外交部長：否定中國對港主權將導致香港失去國際支持

香港眾志成員林淳軒及4名民主派立法會議員周末赴英國與當地行政及立法機關會面並出席論壇。其中林淳軒於當地時間周五（29日）在牛津大學一場學術會議中，向在場百名嘉賓講述香港民主及學術自由遭衝擊的情況。同場有曾參與波蘭團結工會運動的波蘭前外交部長西科爾斯基（Radoslaw Sikorski），他以三大重點寄語香港：結果比目的重要；如否定中國對香港的主權將會使國際社會難以支持香港；或許由於政權才誘發出最激進的一群人。

西科爾斯基以波蘭作例子，提及香港爭取民主人士應要注意到三項事情。首先他認為，最終得到的結果比美好目的更重要。第二，如否定中國在港的主權，即屬破壞「一個中國」的原則，將會導致本港失去不少支持此原則的民主國家支持，並以此否定香港的民主運動。第三，他以在波蘭爭取獨立多次失敗的經驗，發現活躍社會分子中最激進的一群，全皆因有政權所誘發。

由於原定出席該會議的香港眾志秘書長黃之鋒正在服刑，大會預留一席位由林淳軒代替。林在會上直指，「香港已由文明城市變成威權以至獨裁城市」，希望國際社會多關注香港現況。他亦提到自己下月將返港接受審訊，講述去年11月26日的反釋法遊行中，有一群人士在遊行期間離隊到中聯辦示威，而因當時他手持麥克風而被控煽動群眾非法集結。負責主持該會議的前港督彭定康笑言，「真可惜當時麥克風運作良好（bad luck microphone is working）」。

林淳軒在會議上舉出數個例子，指香港青年人只是希望爭取言論、表達政見自由及民主制度，惟可見將來一人一票的選舉方式難以在香港落實，相反他們更需面對更嚴苛的懲罰與監獄生涯，苦笑稱「若想感受威權政府，大可來香港」。其中，他提及黃之鋒從社會服務令被改判囚一事，提出自己質疑中國及港府以法律作為政治工具，向爭取民主的示威者施壓。

林淳軒亦提到佔中發起人戴耀廷遭建制派議員何君堯狙擊一事，直言若戴失去教席即是體現了政治侵蝕學術自由。加上最近有數名大學校長聯署反對學生濫用言論自由，林擔心大學將難以維持學術自由的環境。

會上有嘉賓質疑港人把爭取民主演變成爭取獨立，是刺激內地的做法，並非一項好策略，彭定康亦補充指此舉會使爭取民主人士失去道德高地。

道德高地然後呢

佢由頭到尾都暗串緊大陸喎

垃圾國家，俾德蘇瓜分好過啦

香港企左喺呢個道德高地上面超過二十年，換黎嘅係啲咩？
因為獨立否定一個中國原則所以否定呢場民主運動，講到尾咪又係要奶共要搵錢，講到咁好聽做乜啫

冇咗香港，中國都冇窗口通去國際